#модуль #Django 
Модуль `django.shortcuts` містить декілька зручних функцій, які допомагають спростити поширені завдання в розробці веб-додатків з використанням Django. Ці функції дозволяють швидко і ефективно виконувати певні операції, такі як рендеринг шаблонів, створення перенаправлень, отримання об'єктів або повернення помилок.

### Основні функції модуля `django.shortcuts`

1. [[Функція render()]]
2. [[Функція redirect()]]
3. [[Функція get_object_or_404()]]
4. [[Функція get_list_or_404()]]
5. [[Функція resolve_url()]]

#### 1. `render()`

Функція `render()` використовується для рендерингу шаблону з контекстом даних і повернення `HttpResponse` об'єкта. Вона поєднує в собі створення контексту, завантаження шаблону і рендеринг в один простий виклик.

**Синтаксис:**

```python
django.shortcuts.render(request, template_name, context=None, content_type=None, status=None, using=None)
```

- **request**: Об'єкт запиту.
- **template_name**: Ім'я шаблону для рендерингу.
- **context**: Словник контексту даних (необов'язковий).
- **content_type**: Тип вмісту відповіді (необов'язковий).
- **status**: Код статусу HTTP відповіді (необов'язковий).
- **using**: Ім'я системи шаблонів (необов'язковий).

**Приклад:**

```python
from django.shortcuts import render

def my_view(request):
    context = {'key': 'value'}
    return render(request, 'my_template.html', context)
```

#### 2. `redirect()`

Функція `redirect()` використовується для перенаправлення клієнта на інший URL.

**Синтаксис:**

```python
django.shortcuts.redirect(to, permanent=False, *args, **kwargs)
```

- **to**: Рядок URL, ім'я URL-шаблону або об'єкт моделі.
- **permanent**: Логічний параметр, який визначає, чи є перенаправлення постійним (HTTP 301) або тимчасовим (HTTP 302, за замовчуванням).

**Приклад:**

```python
from django.shortcuts import redirect

def my_view(request):
    return redirect('some-view-name')
```

#### 3. `get_object_or_404()`

Функція `get_object_or_404()` отримує об'єкт з бази даних за допомогою заданого запиту або викликає помилку 404 (Not Found), якщо об'єкт не знайдено.

**Синтаксис:**

```python
django.shortcuts.get_object_or_404(klass, *args, **kwargs)
```

- **klass**: Клас моделі або менеджер.
- **args, kwargs**: Параметри фільтрації для запиту.

**Приклад:**

```python
from django.shortcuts import get_object_or_404
from .models import MyModel

def my_view(request, pk):
    obj = get_object_or_404(MyModel, pk=pk)
    return render(request, 'my_template.html', {'object': obj})
```

#### 4. `get_list_or_404()`

Функція `get_list_or_404()` отримує список об'єктів з бази даних за допомогою заданого запиту або викликає помилку 404 (Not Found), якщо список порожній.

**Синтаксис:**

```python
django.shortcuts.get_list_or_404(klass, *args, **kwargs)
```

- **klass**: Клас моделі або менеджер.
- **args, kwargs**: Параметри фільтрації для запиту.

**Приклад:**

```python
from django.shortcuts import get_list_or_404
from .models import MyModel

def my_view(request):
    obj_list = get_list_or_404(MyModel, some_field='some_value')
    return render(request, 'my_template.html', {'object_list': obj_list})
```

#### 5. `resolve_url()`

Функція `resolve_url()` приймає аргументи, які можуть бути URL, іменами URL-шаблонів або об'єктами моделей, і повертає відповідний URL.

**Синтаксис:**

```python
django.shortcuts.resolve_url(to, *args, **kwargs)
```

- **to**: Рядок URL, ім'я URL-шаблону або об'єкт моделі.
- **args, kwargs**: Додаткові параметри для зворотного виклику URL-шаблону.

**Приклад:**

```python
from django.shortcuts import resolve_url

def my_view(request):
    url = resolve_url('some-view-name')
    return redirect(url)
```

### Висновок

Модуль `django.shortcuts` надає зручні та потужні інструменти для швидкого виконання поширених завдань у розробці з Django. Функції цього модуля допомагають спростити рендеринг шаблонів, перенаправлення запитів, а також отримання об'єктів із бази даних, роблячи код більш читабельним та підтримуваним.